---
title: 如何跟上新技术的发展？
origin: 一直以来伴随我的一些学习习惯（二）：时间管理
---

程序员行业的知识芜杂海量，而且总是在增长变化。要跟上技术的发展，只有一个办法：抓住知识的本质，抓住不变量。

大量的新技术其实只是一层皮，背后的支撑技术其实都是十来年不变的东西。底层知识永远都不过时：算法数据结构永不过时、基本的程序设计理论永不过时、良好的编码习惯永不过时、分析和解决问题的能力永不过时、强大的学习能力和旺盛的求知欲永不过时、大脑的思维方式永不过时...

编程语言技术是对底层设备的封装，然而封装是会出现漏洞的，于是程序员不得不被迫下到“下水道”当中去解决问题，一旦往下走，漂亮的 OO、N 层抽象就不复存在了，这时候不具备坚硬的底层知识就会无法真正解决问题。
